---
title: Introdução Ao Fate - Parte 1 - Aspectos
subheadline: Uma Introdução ao Fate 
date: 2019-01-19 14:00:00 +0200
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Artigos
 - Dungeon Geek
 - Introdução ao Fate
 - introducao-ao-fate
order: 1
header: no
comments:
  host: ursal.zone
  username: fabiocosta0305
  id: 110691347388563607
---

> Publicado Originalmente no Site da [Dungeon Geek](https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-aspectos)

OK... Você acabou de ler o seu Fate Básico ou Acelerado e/ou talvez tenha jogado uma ou algumas sessões do Fate, mas ainda está meio perdido em relação a como funciona o Fate. 

Essa série visa dar uma boa noção de onde você está entrando.

Fate é um bom sistema, mas como muitos sistemas com foco na _Narrativa_ (ou seja, na história do mundo e dos personagens), ele tem certos conceitos que o torna estranho quando você os compara com jogos com maior focos em _Simulação_ (ou seja, na _"veracidade"_ dos elementos do jogo) ou no _jogo_ propriamente dito (ou seja, no impacto que cada tipo específico de ação provoca nos recursos do personagem). Desse modo, é necessário meio que _"desaprender"_ a jogar RPG como se faz normlamente e aprender a pensar de uma nova maneira.

Nesse caso, vamos nesse artigo começar isso falando de um dos elementos mais importantes, por sua importância, ubiquidade (ou seja, presença o tempo todo) e impacto no sistema como um todo, do Fate, que são os _Aspectos_.

## O que são Aspectos

Pode-se definir, para fugir das definições dos livros, que um Aspecto é uma palavra ou frase que descreve um personagem ou elemento do jogo de maneira ___fundamental___. Normalmente nos livros se menciona ___maneira única___, mas aqui prefiro usar o termo ___fundamental___ porque um Aspecto é referente àquele elemento, mas isso não implica que não possa existir outros com as mesmas características descritas no Aspecto. Por exemplo, se pensarmos em Fantasia Medieval, você pode ter múltiplos _Guerreiros Cimérios_, e Conan não precisa ser o único, mas o fato de Conan ser um _Guerreiro Cimério_ o define de uma maneira fundamental, muito diferente do que se, por exemplo, ele fosse um _Lorde Zamorano_ ou um _Caçador Kushita_.

Aspectos podem representar toda uma série de características fundamentais que, e isso é importante, ___afetam o personagem de maneiras fundamentais___. Essa maneira fundamental quer dizer que o personagem seria alguém totalmente diferente se aquilo não fizesse parte da sua personalidade, e aquilo afeta suas capacidades, deficiências, visão de mundo, enfim, toda a sua essência. Como um exemplo, Frodo enquanto _O Portador do Anel_ é alguém muito diferente de Frodo enquanto _Senhor de Bolsão_ ou enquanto _Frodo dos Nove Dedos_. Existem certas características que _O Portador do Anel_ possuem, como o Fato de carregar o Fardo do Anel e de poder ver os Nazgûl que o _Senhor de Bolsão_ não possui, sendo que este, por sua vez, sempre tem a tranquilidade do Bolsão no Condado e os Recursos do mesmo.

Uma coisa importante dos Aspectos é que eles _não afetam o personagem apenas de maneiras positivas_. O Frodo _Senhor de Bolsão_ é um Frodo com muito menos atitude quanto o Frodo _Portador do Anel_, que por sua vez tem um maior sofrimento que o anterior. Isso é muito importante, pois Aspectos bons acabam implicando também em uma certa "carga negativa" no personagem. Gosto de dizer ao explicar Aspectos que, diferentemente de sistemas ao estilo _Vantagens e Desvantagens_ presentes em muitos jogos, Aspectos nunca são positivos ou negativos, eles ___"apenas SÃO"___. Isso porque tudo acaba implicando em cargas positivas e negativas quando se menciona Aspectos. 

Obviamente existem Aspectos com maior "positividade" por assim dizer: um ___Paladino Solarii___ certamente será mais respeitado em um cenário típico de Fantasia Medieval, por exemplo, que um ___Assassino da Guilda dos Corvos___. Entretanto, mesmo um ___Paladino Solarii___ pode se ver na obrigação de, para obedecer os ditames de sua fé, provocar uma guerra genocida contra seguidores de outra fé, o que na visão do Paladino pode ser errado. E, por sua vez, um ___Assassino da Guilda dos Corvos___ pode ser respeitado por salvar um povo ao executar o Rei Insano usando seus talentos de Assassino.

Dito isso, já vimos que Aspectos são ___Fundamentais___ e ___Trazem Características "Positivas" e "Negativas"___ (o que, para ser meta, são ___Aspectos___ dos ___Aspectos___). E uma característica importante que temos que dizer sobre Aspectos também é que eles _geram fatos importantes sobre o mundo enquanto presentes_.

Por exemplo: em uma campanha onde exista um ___Paladino Solarii___, isso quer dizer que existem Paladinos nesse mundo, e que existe uma Ordem ou Grupo ou Batalhão ou similar chamada _Solarii_, e que provavelmente ela terá certas capacidades diferenciadas (força em combate? Técnicas? Magia? Recursos?) e uma série de ditames que seus integrantes devem seguir. Isso, quando falarmos das questões mecânicas do Aspecto, será de suma importância para entender como eles impactam o personagem.

### Formulando um Aspecto

Uma coisa importante sobre um Aspecto é que ele pode ser descrito de múltiplas formas, e com quase sempre o mesmo sentido. Entretanto, a formulação de um Aspecto pode diferenciar as coisas. Vejamos um exemplo para criar alguém forte:

1. Forte
2. Forte como um Touro
3. Treinado para a Guerra
4. Membro da Ordem do Touro de Ferro
5. Treinado por Audriochius, o Poderoso
6. "A Força de Elaron, Deus da Guerra, é minha!"

Os Seis Aspectos em questão representam de maneira geral a mesma coisa, um personagem forte. Mas eles possuem diversos impactos e consequências.

Os Aspectos 1 e 2 são mais simples e inerentes, e trazem poucas consequências para o personagem em geral. Entretanto, por serem inerentes, podem ser usadas em situações estranhas (_"Você é **Forte como um Touro** e não tem muito controle sobre sua força, portanto você acabou de quebrar algumas costelas da sua amada!"_). O Aspecto 1, em especial, é bem popular entre iniciantes em Fate, mas acaba tendo problemas por não poder ser aproveitado em muitas situações, o que veremos quando falarmos da mecânica.

Os Aspectos 3 a 5 representam a ideia de que o personagem foi treinado e obteve força por meio desse treinamento. O Aspecto 3 não deixa claro como ele treinou, então pode ter sido simplesmente carregando troncos para seu vilarejo, enquanto os Aspectos 4 e 5 dão dicas sobre como ele foi treinado: ao ser um ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___ ele pode ter se tornado alguém bem forte por um treinamento intensivo e até doutrinário, moldando corpo e mente. Já ao ser ___Treinado por Audriochius, o Poderoso___ ele pode ter recebido um treinamento mais tecnico no combate, não aumentando sua força física muito mais do que ele já tinha, mas sua efetividade em determinados tipos de golpe como parte de um estilo marcial.

O Aspecto 6 representa o fato de que o personagem tem algum tipo de herança quanto a sua força. Essa herança pode advir de várias coisas: nascimento, benção de entidades superiores, etc... Entretanto, ela pode também trazer consigo todo o tipo de situações complicadas, como ditames a obedecer ou inimigos a enfrentar e assim por diante.

Como pode-se ver, uma mesma coisa pode ser descrita de múltiplas formas. E isso é muito importante, pois a descrição do Aspecto afetará como ele liga o personagem ao mundo, como a narrativa do mesmo irá se desenvolver e nas implicações mecânicas envolvendo o mesmo.

Por fim, os Aspectos podem ser pensados como algo que liga o personagem ao mundo em três perspectivas: 

+ a do _cenário_, onde ele pode carregar elementos a serem agregados ao cenário;
+ a da _narrativa_, onde ele indica comportamentos e maneirismos potenciais que o personagem pode adotar devido ao Aspecto, e;
+ a da _mecânica_, onde ele afeta as mecânicas do sistema, implicando em modificações de como as regras podem se aplicar àquele personagem em especial;

Vamos começar falando da ligação na perspectiva do cenário, ou seja, a _Ligação com o Mundo_;

## Aspectos enquanto Ligação com o Cenário

Quando um cenário é criado, seja um cenário _off-the-shelf_ seja um cenário próprio, existem certas expectativas sobre o que se encontrará no mesmo. No Fate, quando um personagem tem um determinado Aspecto, o mesmo carrega consigo tais expectativas e que deverão, portanto, serem considerados.

Vamos pegar alguns exemplos que já citamos:

Ao criar um personagem um jogo de Fantasia Medieval, um jogador colocou no seu personagem o Aspecto de ___Paladino Solarii___. Parece algo bastante óbvio à primeira vista, mas existe uma grande quantidade de perguntas que podem derivar disso: 

+ ele é o único? 
+ Senão, o que são os Paladinos Solarii? Uma ordem guerreira? Seguidores combatentes de uma divindade? 
+ Quais recursos diferenciam os Solarii de outros Paladinos, imaginando que eles existam? 
+ Se seguem uma divindade, onde eles diferem em relação aos demais seguidores da mesma? 
+ Eles possuem oposições? 
+ Qual a sua influência no mundo? 
+ Pelo que são conhecidos?
+ São respeitados ou temidos? Pelo que?

Todas essas perguntas podem ser usadas tanto para o Narrador construir previamente essa ordem quanto para, utilizando uma narrativa emergente, fazer com que tais perguntas sejam respondidas aos poucos. De repente, ao criar o ___Paladino Solarii___, o jogador não imaginava que eles se opunham à ___Ordem do Dragão Vermelho___, ou não sabia que os ___Solarii eram considerados traidores___ devido aos eventos da última ___Guerra das Lágrimas___

Por sua vez, eventos que surjam durante o jogo podem decorrer em Aspectos, se eles forem realmente impactantes. De fato, é até ___previsto___ dentro do Fate que eventos sérios tornem-se Aspectos em jogo, que são os ___Problemas___ do cenário. E eles podem continuar em jogo mesmo já tendo sido "resolvidos", representando as máculas, os esqueletos deixados para trás, a poeira debaixo do carpete. Continuando no exemplo, a ___Guerra das Lágrimas___ seria um Problemas desse tipo, já "resolvido", mas ela ainda pode ter deixado múltiplas marcas no cenário, como ___A Queda dos Solarii___, a ___Ascenção do Deus da Guerra___ e a criação da ___Fenda do Desconhecido___. Esses Aspectos, por sua vez, trazem toda gama de possibilidades de jogo para serem resolvidos e impactos no cenário. Por exemplo: o que existe na ___Fenda do Desconhecido___? O que levou de fato à ___Queda dos Solarii___? Quais são os planos do Deus da Guerra agora que ele Ascendeu? E assim por diante.

Veja como apenas um Aspecto que entrou em jogo originalmente pela ficha de um personagem (___Paladino Solarii___) trouxe toda uma gama de elementos a serem colocados no mundo.

E obviamente, o inverso pode acontecer: um personagem meramente ___Forte___, para adotar o exemplo que colocamos anteriormente, pode, após aventuras intensas e como consequências de suas ações de jogo, tornar-se um ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___. Como isso vai modificar o comportamento do personagem, será algo a ser descoberto conforme o jogo ocorrer.

## Aspectos enquanto Narrativa

O Fate, gosto de dizer, é um jogo _muito mais gramático que matemático_: muitas coisas no Fate são muito mais textuais que numéricas. É claro que ainda existem contas a serem feitas, em especial nos rolamentos, mas graças aos Aspectos tudo no Fate tende a ser mais resolvido pelo que está escrito. E na questão da Narrativa isso fica ainda mais claro.

Ao olhar um personagem em Fate, os Aspectos já saltam aos olhos porque eles oferecerem uma expectativa do que se espera em relação àquele personagem. Em alguns sistemas mais clássicos, às vezes é difícil distinguir dois personagens de similar poder, como Guerreiros de 1° nível em D&D com os mesmos valores de Atributo e afins. No Fate, entretanto, dois guerreiros de mesmo nível de poder podem ser facilmente distinguíveis, tanto em Narrativa quanto em Mecânica, por meio dos Aspectos.

Peguemos três exemplos razoavelmente similares:

+ Forte
+ Membro da Ordem do Touro de Ferro
+ Paladino Solarii

Em teoria, os três, dado que tenham o mesmo nível de poder (Perícias e Façanhas similares) basicamente fazem a mesma coisa. Entretanto, um personagem ___Forte___ é meramente isso, um cara fortão. Um ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___, entretanto, além de forte, segue um Ordem de combatentes, o que permite que dele se espere alguns comportamentos específicos, como um certo cavalheirismo em combate, e também se espera que seja capaz de coisas que um cara ___Forte___ não seria capaz, como comandar tropas e notar brechas nas linhas inimigas. O mesmo vale para um ___Paladino Solarii___, que poderia ter bençãos mágicas que nenhum dos anteriores teriam, providas por uma divindade cujos ditames ele é obrigado a seguir fielmente.

Na realidade, uma coisa interessante sobre os Aspectos é que dificilmente pode-se negar o "lado negativo" de um Aspecto que o personagem possua. Na prática, para o personagem aquilo nem chega a ser negativo, como explicado muito bem em _Young Centurions_ ao mencionar um Aspecto especial do cenário que reflete os personagens de maneira extremamente única. Usando o exemplo do mesmo: Sally Slick, ___O Espírito da Engenhosidade___ não consegue se controlar ao ver algo que pode ser melhorado, mesmo que isso incorra no risco de montar um trator que possa ficar desgovernado do nada. As "Falhas" do Aspecto são e serão inerentes ao personagem, até que algo implique em uma mudança nos mesmos (o que pode levar bastante tempo). O mesmo vale para o mundo: a visão de que ___Paladinos Solarii trairam o Mundo___ permanecerá até que algo realmente sério ocorra e o reescreva.

Desse modo, observando-se os Aspectos de um Personagem e os do Mundo você tem uma boa ideia de que ruma a história está tomando e, até mesmo, como fazer para mudar o rumo da mesma.

## Aspectos enquanto Mecânica

Claro que o fato de Aspectos indicarem características fundamentais em um personagem não deixaria de aparecer em Fate na parte mecânica. Na prática, boa parte das mecânicas do Fate afetam ou são afetas pelos Aspectos. Aqui iremos explicar de maneira rápida como os Aspectos afetam a mecânica, e em artigos futuros iremos descrever detalhes de maneira melhor.

Existem três grandes vantagens que um Aspecto pode fornecer ao ser usado em Fate:

1. Um bônus de +2 (que é bem alto) no rolamento de um teste
2. A possibilidade de rolar novamente os dados em um teste
3. A adição de descrições narrativas potencialmente vantajosas ao personagem

Importante notar que tais benefícios nunca aparecem DO NADA: é necessário justificar narrativamente como tais benefícios se aplicam, e isso explica por que ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___ é um "melhor" Aspecto que ___Forte___. ___Forte___ é um Aspecto que normalmente só pode ser usado quando estamos falando de situações de feitos físicos e, ocasionalmente, para intimidar alguém (_"Claro que o orc vai fraquejar, ele percebe que eu sou um cara **Forte**!"_), enquanto ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___ pode implicar nas mesmas coisas e em mais vantagens, como ser reconhecido como alguém respeitável e honrado (_"Obviamente que o Rei receberia um Membro da **Ordem do Touro de Ferro**. Ele tem uma dívida de gratidão conosco desde que impedimos a invasão dos bárbaros das Geleiras Aghest."_).

Dito isso, vamos analisar os benefícios:

+2 em um rolamento costuma ser a opção normal, já que o Fate não é um sistema muito granular, ou seja, não possui muitos "resultados possíveis", portanto +2 é um bônus em geral muito útil. E mesmo que você tenha sido bem sucedido na sua ação, pode ser que você queira melhorar ainda mais esse resultado, seja para provocar um ataque que devaste seus inimigos (_"Treinamento da Ordem do Touro de Ferro: Carga Direcional!"_) ou para impressionar ainda mais o Rei (_"Eu recebi essas cicatrizes defendendo o seu reino, milorde!"_).

O novo rolamento é uma ideia se o resultado final tiver sido muito ruim. Entretanto, ele é uma faca de dois gumes, já que o resultado do novo rolamento (que pode vir a ser ainda pior, dependendo do caso) pode ser final, se não houver como gatilhar outro Aspecto para ser usado. Mas pode ainda sim ser uma ótima forma de evitar uma Derrota (_"Não posso morrer aqui! O treinamento da Ordem do Touro de Ferro não vai permitir!"_) ou, por exmplo, um constrangimento diante da Corte (_"Vocês riem, mas lembrem-se que só o pode fazer porque eu e meus companheiros paramos os Bárbaros de Aghest!"_)

Já o último elemento é pouco usado, mas o sendo de maneira inteligente pode incluir toda uma série de vantagens à narrativa: adicionar elementos narrativos podem ser uma ótima forma de preparar o caminho para obter vantagens ainda melhores no futuro ou evitar problemas. Por exemplo, você pode dizer que um dos guardas da cidade era um companheiro seu na Ordem até que teve que voltar para casa pois sua família precisava de ajuda na fazenda após a morte do pai (_"Darius! Bom vê-lo!"_), ou que você reconhece os símbolos usados por um dos Nobres que estão perseguindo seu grupo (_"Ele é um maldito seguidor de Skkkrriisshhhh!"_).

Além disso, existem certas regras especiais para personagens com certas características especiais, que veremos quando falarmos sobre Extras, e que o seu personagem pode estar sujeito. Por exemplo, um ___Paladino Solarii___ pode ter regras especiais relacionadas a invocação de magias ou expulsar inimigos por meio de sua fé (_"Volte para o local de seu sono eterno e nunca mais retorne, em nome de Solarii, Deus do Sol!"_). Nesse caso, os Aspectos _permitem_ que você faça uma determinada coisa baseado no fato de você os possuir, pois isso pode representar tanto um treinamento, herança, capacidade ou equipamento especial que você possui e que lhe permite fazer aquela coisa excepcional.

## Tudo é Aspecto?

Pode ficar a impressão de que em Fate tudo é Aspecto. O que não deixa de ser em parte uma verdade: na realidade, embora ___nem tudo seja Aspecto___, tudo ___pode se tornar um Aspecto___.

Existem certos rolamentos e ações em Fate que podem fazer com que certos _elementos narrativos_ sem maior importância além da descrição venham a se tornar Aspectos. Isso demonstra os benefícios que o personagem vai ter por ter se preparado previamente ou tomado uma atitude proativa em relação a uma situação.

Um exemplo interessante fora dos óbvios seria a situação da Corte, onde um personagem, devido a rolamentos e ações proativas, pode ter tornado a corte, antes neutra, ___Favorável à Demanda dos Personagens___. 

Claro que isso pode não durar para sempre, mas é possível trazer-se Aspectos, por meio de ações proativas, a partir dos elementos de cenário que existam.

Alguns exemplos adicionais:

+ Um investigador precisa descobrir o que está acontecendo no estranho circo onde, suspeita-se, crianças estão desaparecendo. Ele tem alguns panos velhos e roupas rotas, então ele decide fazer um ___Disfarce___ para invadir o circo sem ser notado;
+ Os personagens estão enfrentando uma horda na floresta, e eles querem dar um jeito rapidamente. Nada o que uma velha e boa ___Bola de Fogo___ não resolva, ao colocar a Floresta ___Em chamas___
+ A tripulação da nave está sem nenhum referencial e percebe que os mapas estelares antigos já não são úteis. Entretanto, o astronavegador da nave obtem certas informações das leituras da nave que permitem ele traçar uma ___Rota Segura___ para a nave seguir até um sistema mapeado (assim eles esperam);

Aqui fica uma ressalva: uma vez que um Aspecto tenha aparecido em Jogo, ele pode ser usado por qualquer pessoa que perceba esse Aspecto (há regras para tal, sobre as quais falaremos no futuro). 

+ Os canibais da horda, ao perceberem as ___chamas na floresta___ feita pela Bola de Fogo, não ficaram espantado graças a seu poderoso lider, que faz com que a horda flanqueie os personagens e coloquem eles de costas para a ___Floresta em Chamas___;
+ O culto diabólico do circo percebe o detetive em seu ___Disfarce___ e decide que ele é uma potencial adição às fileiras de seu culto, dado que o capturem;
+ As ondas detectadas podem ter sido geradas por um povo hostil que esteja procurando uma maneira de escapar de sua prisão por meio da ___Rota Segura___ que a nave obteve

## Aspectos podem mudar?

Claramente Aspectos podem mudar. Um ___Paladino Solarii___ pode cair em desgraça. Um cara ___Forte___ pode tornar-se um ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___. Uma ___nova Guerra das Lágrimas___ pode ocorrer. A ___Floresta em Chamas___ pode ter sido calcinada a ponto de sobrarem apenas ___Troncos secos e cinzas___.

A pergunta é, o quão fácil (ou difícil) isso é?

Depende do tipo de Aspecto:

+ Alguns Aspectos que surgem como resultado de certas ações somem rapidamente. Em especial _Impulsos_ somem muito rapidamente, assim que serem usados ou mesmo antes. É o caso do boxeador que está ___Nas Cordas___ mas escapa rapidamente;
+ Outros Aspectos podem demorar um pouco mais: um ___Disfarce___ dura enquanto o personagem está vestido com ele. Uma ___Floresta em Chamas___ permanece assim até que o fogo se extingue, seja por meio do combate ao mesmo, seja quando o mesmo terminar de consumir a floresta. Em ambos os casos, são demandadas ações ativas dos personagens (ou algum tempo) para que o Aspecto mude;
+ Certas características de um personagem podem mudar: como dito, um cara ___Forte___ pode tornar-se um ___Membro da Ordem do Touro de Ferro___, ou um ___Mago Autodidata___ pode se tornar ___Aprendiz de Laftani, Senhor dos Elementos___. Esse tipo de mudança de Aspecto costuma ocorrer em momentos especiais chamados _Marcos_, sobre os quais vamos falar quando falarmos de Evolução do Personagem
+ E situações do Cenário podem mudar conforme as ações dos personagens. Eles podem ser o estopim de uma ___Segunda Guerra das Lágrimas___, ou eles podem derrubar o Rei Insano do seu trono, provocando um perigoso ___Vácuo de Poder___. Essa mudança costuma ocorrer também em _Marcos_ específicos;

E pode acontecer também de pura e simplesmente Aspectos desaparecerem. Isso ocorre quando os eventos da aventura resultam em situações onde o Aspecto não tem mais relevância nenhuma, nem mesmo ao ponto de merecer ser alterado:

+ O seu inimigo, que estava ___Desequilibrado___, recuperou seu equilibrio. Isso já não tem mais nenhuma relevância para o que quer que esteja acontecendo;
+ Se o seu personagem é o ___Último Cavaleiro da Rosa___ e ele morrer, toda a história da Ordem da Rosa desaparecerá com ele. Claro que poderão haver livros mencionando essa ordem de cavalaria, mas ele não mais existirá e não fará diferença no mundo;
+ Ao derrotarem o ___Culto do Deus Vermelho___, elminando seus principais Sacerdortes e seu Hierofante Profano, os personagens acabarão com ele como um perigo ao Mundo Conhecido. Pode ser que aqui ou ali ainda existam cultistas em segredo, tentando recuperar migalhas de conhecimento profano e tomos inomináveis, ou mesmo esperando que o Deus Vermelho sussurre missões secretas, mas eles não serão, até segunda ordem, um problema no mundo;
+ A ___Floresta em Chamas___ pode ter sido consumida até nada mais restar que cinzas. Todas as ervas curativas, algumas potencialmente capazes de serem as únicas curas para certas doenças, e todos os animais da mesma, terão desaparecido nas cinzas que voam ao vento;

## Conclusão - ou quase

Aspectos são um dos pilares do Fate, e potencialmente são o pilar mais fundamental do mesmo. Eles representam características fundamentais de elementos da história, sejam personagens, aliados, inimigos, equipamentos, ou até mesmo o próprio cenário. Eles são tão fundamentais que eles afetam como o cenário é construído, como a narrativa irá se conduzir e afetam as mecânicas do Fate. Podem mudar conforme a necessidade, aparecendo a partir de ações proativas dos personagens ou mesmo desaparecendo, em decorrência de eventos específicos.

Esse texto não é uma explicação completa ou final dos Aspectos: apesar da simplicidade ao se definir os mesmos, eles tornam-se complexos quando você vê como interagem com os demais aspectos das regras do Fate. Entretanto, por serem um dos principais fundamentos do mesmo, é importante que sejam explicados de imediato para que, ao serem citados no futuro, fique claro como os Aspectos afetam os demais elementos do jogo.

Nos artigos futuros serão discutidas mais regras do Fate, como as Perícias e Abordagens, as Quatro Ações e as Quatro Resoluções, as Façanhas, Desafios, Disputas, Conflitos, Evolução, Extras e o Fractal do Fate.

Mas por agora, leia novamente o artigo sobre o Aspecto e pense em Aspectos interessantes sobre cenários que tenha jogado previamente. Se nunca jogou RPG, pense em Aspectos de personagens de filmes, livros e séries que tenha lido. 

Quais são os Aspectos de Harry Potter? Frodo? Capitão América? Thanos? Groot? Rocky Racoon? Spike Spiegel? Ichigo Kurosaki? Quais os Aspectos de Lodoss? Da U.A. de _My Hero Academia_? Da _Soul Society_? De Hogwarts? 

Tente obter e consolidar esses personagens em dois ou três Aspectos, e de preferência coloque um deles como a _Dificuldade_ dos mesmos. Faça e refaça esse exercício mental por algumas vezes, e tente também pensar nos impactos de cada um deles.

E logo você entenderá melhor os Aspectos.

Até mais, e role +4!
